## Un drame au bord de la mer

```
*À madame la princesse Caroline Gallitzin de
Genthod, née comtesse Walewska.
Hommage et souvenir de l’auteur.*
```

Les jeunes gens ont presque tous un compas
avec lequel ils se plaisent à mesurer l’avenir;
quand leur volonté s’accorde avec la hardiesse de
l’angle qu’ils ouvrent, le monde est à eux. Mais
ce phénomène de la vie morale n’a lieu qu’à un
certain âge. Cet âge, qui pour tous les hommes se
trouve entre vingt-deux et vingt-huit ans, est celui
des grandes pensées, l’âge des conceptions
premières, parce qu’il est l’âge des immenses
désirs, l’âge où l’on ne doute de rien&nbsp;: qui dit
doute, dit impuissance. Après cet âge rapide
comme une semaison, vient celui de l’exécution.
Il est en quelque sorte deux jeunesses, la jeunesse
durant laquelle on croit, la jeunesse pendant
laquelle on agit; souvent elles se confondent
chez les hommes que la nature a favorisés, et qui
sont, comme César, Newton et Bonaparte, les
plus grands parmi les grands hommes.

Je mesurais ce qu’une pensée veut de temps
pour se développer; et, mon compas à la main,
debout sur un rocher, à cent toises au-dessus de
l’Océan, dont les lames se jouaient dans les
brisants, j’arpentais mon avenir en le meublant
d’ouvrages, comme un ingénieur qui, sur un
terrain vide, trace des forteresses et des palais. La
mer était belle, je venais de m’habiller après
avoir nagé, j’attendais Pauline, mon ange
gardien, qui se baignait dans une cuve de granit
pleine d’un sable fin, la plus coquette baignoire
que la nature ait dessinée pour ses fées marines.
Nous étions à l’extrémité du Croisic, une
mignonne presqu’île de la Bretagne; nous étions
loin du port, dans un endroit que le Fisc a jugé
tellement inabordable que le douanier n’y passe
presque jamais. Nager dans les airs après avoir
nagé dans la mer&nbsp;! ah&nbsp;! qui n’aurait nagé dans
l’avenir&nbsp;? Pourquoi pensais-je&nbsp;? pourquoi vient
un mal&nbsp;? qui le sait&nbsp;? Les idées vous tombent au
cœur ou à la tête sans vous consulter. Nulle


courtisane ne fut plus fantasque ni plus
impérieuse que ne l’est la Conception pour les
artistes; il faut la prendre comme la Fortune, à
pleins cheveux, quand elle vient. Grimpé sur ma
pensée comme Astolphe sur son hippogriffe, je
chevauchais donc à travers le monde, en y
disposant de tout à mon gré. Quand je voulus
chercher autour de moi quelque présage pour les
audacieuses constructions que ma folle
imagination me conseillait d’entreprendre, un joli
cri, le cri d’une femme qui vous appelle dans le
silence d’un désert, le cri d’une femme qui sort
du bain, ranimée, joyeuse, domina le murmure
des franges incessamment mobiles que
dessinaient le flux et le reflux sur les découpures
de la côte. En entendant cette note jaillie de
l’âme, je crus avoir vu dans les rochers le pied
d’un ange qui, déployant ses ailes, s’était écrié&nbsp;: –
Tu réussiras&nbsp;! Je descendis, radieux, léger; je
descendis en bondissant comme un caillou jeté
sur une pente rapide. Quand elle me vit, elle me
dit&nbsp;: – Qu’as-tu&nbsp;? Je ne répondis pas, mes yeux se
mouillèrent. La veille, Pauline avait compris mes
douleurs, comme elle comprenait en ce moment


mes joies, avec la sensibilité magique d’une
harpe qui obéit aux variations de l’atmosphère.
La vie humaine a de beaux moments&nbsp;! Nous
allâmes en silence le long des grèves. Le ciel était
sans nuages, la mer était sans rides; d’autres n’y
eussent vu que deux steppes bleus l’un sur
l’autre; mais nous, nous qui nous entendions
sans avoir besoin de la parole, nous qui pouvions
faire jouer entre ces deux langes de l’infini, les
illusions avec lesquelles on se repaît au jeune
âge, nous nous serrions la main au moindre
changement que présentaient, soit la nappe d’eau,
soit les nappes de l’air, car nous prenions ces
légers phénomènes pour des traductions
matérielles de notre double pensée. Qui n’a pas
savouré dans les plaisirs ce moment de joie
illimitée où l’âme semble s’être débarrassée des
liens de la chair, et se trouver comme rendue au
monde d’où elle vient&nbsp;? Le plaisir n’est pas notre
seul guide en ces régions. N’est-il pas des heures
où les sentiments s’enlacent d’eux-mêmes et s’y
élancent, comme souvent deux enfants se
prennent par la main et se mettent à courir sans
savoir pourquoi. Nous allions ainsi. Au moment


où les toits de la ville apparurent à l’horizon en y
traçant une ligne grisâtre, nous rencontrâmes un
pauvre pêcheur qui retournait au Croisic; ses
pieds étaient nus, son pantalon de toile était
déchiqueté par le bas, troué, mal raccommodé;
puis, il avait une chemise de toile à voile, de
mauvaises bretelles en lisière, et pour veste un
haillon. Cette misère nous fit mal, comme si c’eût
été quelque dissonance au milieu de nos
harmonies. Nous nous regardâmes pour nous
plaindre l’un à l’autre de ne pas avoir en ce
moment le pouvoir de puiser dans les trésors
d’Aboul-Casem. Nous aperçûmes un superbe
homard et une araignée de mer accrochés à une
cordelette que le pêcheur balançait dans sa main
droite, tandis que de l’autre il maintenait ses
agrès et ses engins. Nous l’accostâmes, dans
l’intention de lui acheter sa pêche, idée qui nous
vint à tous deux et qui s’exprima dans un sourire
auquel je répondis par une légère pression du bras
que je tenais et que je ramenai près de mon cœur.
C’est de ces riens dont plus tard le souvenir fait
des poèmes, quand auprès du feu nous nous
rappelons l’heure où ce rien nous a émus, le lieu


où ce fut, et ce mirage dont les effets n’ont pas
encore été constatés, mais qui s’exerce souvent
sur les objets qui nous entourent dans les
moments où la vie est légère et où nos cœurs sont
pleins. Les sites les plus beaux ne sont que ce que
nous les faisons. Quel homme un peu poète n’a
dans ses souvenirs un quartier de roche qui tient
plus de place que n’en ont pris les plus célèbres
aspects de pays cherchés à grand frais&nbsp;! Près de
ce rocher, de tumultueuses pensées; là, toute une
vie employée, là des craintes dissipées; là des
rayons d’espérance sont descendus dans l’âme.
En ce moment, le soleil, sympathisant avec ces
pensées d’amour ou d’avenir, a jeté sur les flancs
fauves de cette roche une lueur ardente; quelques
fleurs des montagnes attiraient l’attention; le
calme et le silence grandissaient cette
anfractuosité sombre en réalité, colorée par le
rêveur; alors elle était belle avec ses maigres
végétations, ses camomilles chaudes, ses cheveux
de Vénus aux feuilles veloutées. Fête prolongée,
décorations magnifiques, heureuse exaltation des
forces humaines&nbsp;! Une fois déjà le lac de Bienne,
vu de l’île Saint-Pierre, m’avait ainsi parlé; le


rocher du Croisic sera peut-être la dernière de ces
joies&nbsp;! Mais alors, que deviendra Pauline&nbsp;?

- Vous avez fait une belle pêche ce matin,
mon brave homme&nbsp;? dis-je au pêcheur.
- Oui, monsieur, répondit-il en s’arrêtant et
nous montrant la figure bistrée des gens qui
restent pendant des heures entières exposés à la
réverbération du soleil sur l’eau.

Ce visage annonçait une longue résignation, la
patience du pêcheur et ses mœurs douces. Cet
homme avait une voix sans rudesse, des lèvres
bonnes, nulle ambition, je ne sais quoi de grêle,
de chétif. Toute autre physionomie nous aurait
déplu.

- Où allez-vous vendre ça&nbsp;?
- À la ville.
- Combien vous paiera-t-on le homard&nbsp;?
- Quinze sous.
- L’araignée&nbsp;?
- Vingt sous.
- Pourquoi tant de différence entre le homard


et l’araignée&nbsp;?

- Monsieur, l’araignée (il la nommait une
iraigne) est bien plus délicate&nbsp;! puis elle est
maligne comme un singe, et se laisse rarement
prendre.
- Voulez-vous nous donner le tout pour cent
sous&nbsp;? dit Pauline.

```
L’homme resta pétrifié.
```
- Vous ne l’aurez pas&nbsp;! dis-je en riant, j’en
donne dix francs. Il faut savoir payer les
émotions ce qu’elles valent.
- Eh&nbsp;! bien, répondit-elle, je l’aurai&nbsp;! j’en
donne dix francs deux sous.
- Dix sous.
- Douze francs.
- Quinze francs.
- Quinze francs cinquante centimes, dit-elle.
- Cent francs.
- Cent cinquante.
Je m’inclinai. Nous n’étions pas en ce moment


assez riches pour pousser plus haut cette enchère.
Notre pauvre pêcheur ne savait pas s’il devait se
fâcher d’une mystification ou se livrer à la joie,
nous le tirâmes de peine en lui donnant le nom de
notre hôtesse et lui recommandant de porter chez
elle le homard et l’araignée.

- Gagnez-vous votre vie&nbsp;? lui demandai-je
pour savoir à quelle cause devait être attribué son
dénuement.
- Avec bien de la peine et en souffrant bien
des misères, me dit-il. La pêche au bord de la
mer, quand on n’a ni barque ni filets et qu’on ne
peut la faire qu’aux engins ou à la ligne, est un
chanceux métier. Voyez-vous, il faut y attendre le
poisson ou le coquillage, tandis que les grands
pêcheurs vont le chercher en pleine mer. Il est si
difficile de gagner sa vie ainsi, que je suis le seul
qui pêche à la côte. Je passe des journées entières
sans rien rapporter. Pour attraper quelque chose,
il faut qu’une iraigne se soit oubliée à dormir
comme celle-ci, ou qu’un homard soit assez
étourdi pour rester dans les rochers. Quelquefois
il y vient des lubines après la haute mer, alors je


les empoigne.

- Enfin, l’un portant l’autre, que gagnez-vous
par jour&nbsp;?
- Onze à douze sous. Je m’en tirerais, si j’étais
seul, mais j’ai mon père à nourrir, et le
bonhomme ne peut pas m’aider, il est aveugle.

À cette phrase, prononcée simplement, nous
nous regardâmes, Pauline et moi, sans mot dire.

- Vous avez une femme ou quelque bonne
amie&nbsp;?

Il nous jeta l’un des plus déplorables regards
que j’aie vus, en répondant&nbsp;: – Si j’avais une
femme, il faudrait donc abandonner mon père; je
ne pourrais pas le nourrir et nourrir encore une
femme et des enfants.

- Hé&nbsp;! bien, mon pauvre garçon, comment ne
cherchez-vous pas à gagner davantage en portant
du sel sur le port ou en travaillant aux marais
salants&nbsp;!
- Ha&nbsp;! monsieur, je ne ferais pas ce métier
pendant trois mois. Je ne suis pas assez fort, et si
je mourais, mon père serait à la mendicité. Il me


fallait un métier qui ne voulût qu’un peu
d’adresse et beaucoup de patience.

- Et comment deux personnes peuvent-elles
vivre avec douze sous par jour&nbsp;?
- Oh&nbsp;! monsieur, nous mangeons des galettes
de sarrasin et des bernicles que je détache des
rochers.
- Quel âge avez-vous donc&nbsp;?
- Trente-sept ans.
- Êtes-vous sorti d’ici&nbsp;?
- Je suis allé une fois à Guérande pour tirer à
la milice, et suis allé à Savenay pour me faire
voir à des messieurs qui m’ont mesuré. Si j’avais
eu un pouce de plus, j’étais soldat. Je serais crevé
à la première fatigue, et mon pauvre père
demanderait aujourd’hui la charité.

J’avais pensé bien des drames; Pauline était
habituée à de grandes émotions, près d’un
homme souffrant comme je le suis; eh&nbsp;! bien,
jamais ni l’un ni l’autre nous n’avions entendu de
paroles plus émouvantes que ne l’étaient celles de
ce pêcheur. Nous fîmes quelques pas en silence,


mesurant tous deux la profondeur muette de cette
vie inconnue, admirant la noblesse de ce
dévouement qui s’ignorait lui-même; la force de
cette faiblesse nous étonna; cette insoucieuse
générosité nous rapetissa. Je voyais ce pauvre
être tout instinctif rivé sur ce rocher comme un
galérien l’est à son boulet, y guettant depuis vingt
ans des coquillages pour gagner sa vie, et soutenu
dans sa patience par un seul sentiment. Combien
d’heures consumées au coin d’une grève&nbsp;!
Combien d’espérances renversées par un grain,
par un changement de temps&nbsp;! Il restait suspendu
au bord d’une table de granit, le bras tendu
comme celui d’un fakir de l’Inde, tandis que son
père, assis sur une escabelle, attendait, dans le
silence et dans les ténèbres, le plus grossier des
coquillages, et du pain, si le voulait la mer.

- Buvez-vous quelquefois du vin&nbsp;? lui
demandai-je.
- Trois ou quatre fois par an.
- Hé&nbsp;! bien, vous en boirez aujourd’hui, vous
et votre père, et nous vous enverrons un pain
blanc.


- Vous êtes bien bon, monsieur.
- Nous vous donnerons à dîner si vous voulez
nous conduire par le bord de la mer jusqu’à Batz,
où nous irons voir la tour qui domine le bassin et
les côtes entre Batz et le Croisic.
- Avec plaisir, nous dit-il. Allez droit devant
vous, en suivant le chemin dans lequel vous êtes,
je vous y retrouverai après m’être débarrassé de
mes agrès et de ma pêche.

Nous fîmes un même signe de consentement,
et il s’élança joyeusement vers la ville. Cette
rencontre nous maintint dans la situation morale
où nous étions, mais elle en avait affaibli la
gaieté.

- Pauvre homme&nbsp;! me dit Pauline avec cet
accent qui ôte à la compassion d’une femme ce
que la pitié peut avoir de blessant, n’a-t-on pas
honte de se trouver heureux en voyant cette
misère&nbsp;?
- Rien n’est plus cruel que d’avoir des désirs
impuissants, lui répondis-je. Ces deux pauvres
êtres, le père et le fils, ne sauront pas plus


combien ont été vives nos sympathies que le
monde ne sait combien leur vie est belle, car ils
amassent des trésors dans le ciel.

- Le pauvre pays&nbsp;! dit-elle en me montrant le
long d’un champ environné d’un mur à pierres
sèches, des bouses de vache appliquées
symétriquement. J’ai demandé ce que c’était que
cela. Une paysanne, occupée à les coller, m’a
répondu qu’elle faisait du bois. Imaginez-vous,
mon ami, que, quand ces bouses sont séchées, ces
pauvres gens les récoltent, les entassent et s’en
chauffent. Pendant l’hiver, on les vend comme on
vend les mottes de tan. Enfin, que crois-tu que
gagne la couturière la plus chèrement payée&nbsp;?
Cinq sous par jour, dit-elle après une pause; mais
on la nourrit.
- Vois, lui dis-je, les vents de mer dessèchent
ou renversent tout, il n’y a point d’arbres; les
débris des embarcations hors de service se
vendent aux riches, car le prix des transports les
empêche sans doute de consommer le bois de
chauffage dont abonde la Bretagne. Ce pays n’est
beau que pour les grandes âmes; les gens sans


cœur n’y vivraient pas; il ne peut être habité que
par des poètes ou par des bernicles. N’a-t-il pas
fallu que l’entrepôt du sel se plaçât sur ce rocher
pour qu’il fût habité. D’un côté, la mer; ici, des
sables; en haut, l’espace.

Nous avions déjà dépassé la ville, et nous
étions dans l’espèce de désert qui sépare le
Croisic du bourg de Batz. Figurez-vous, mon
cher oncle, une lande de deux lieues remplie par
le sable luisant qui se trouve au bord de la mer.
Çà et là quelques rochers y levaient leurs têtes, et
vous eussiez dit des animaux gigantesques
couchés dans les dunes. Le long de la mer
apparaissaient quelques récifs autour desquels se
jouait l’eau en leur donnant l’apparence de
grandes roses blanches flottant sur l’étendue
liquide et venant se poser sur le rivage. En voyant
cette savane terminée par l’Océan sur la droite,
bordée sur la gauche par le grand lac que fait
l’irruption de la mer entre le Croisic et les
hauteurs sablonneuses de Guérande, au bas
desquelles se trouvent des marais salants dénués
de végétation, je regardai Pauline en lui
demandant si elle se sentait le courage d’affronter


les ardeurs du soleil et la force de marcher dans le
sable.

- J’ai des brodequins, allons-y, me dit-elle en
me montrant la tour de Batz qui arrêtait la vue par
une immense construction placée là comme une
pyramide, mais une pyramide fuselée, découpée,
une pyramide si poétiquement ornée qu’elle
permettait à l’imagination d’y voir la première
des ruines d’une grande ville asiatique. Nous
fîmes quelques pas pour aller nous asseoir sur la
portion d’une roche qui se trouvait encore
ombrée; mais il était onze heures du matin, et
cette ombre, qui cessait à nos pieds, s’effaçait
avec rapidité.
- Combien ce silence est beau, me dit-elle, et
comme la profondeur en est étendue par le retour
égal du frémissement de la mer sur cette plage&nbsp;!
- Si tu veux livrer ton entendement aux trois
immensités qui nous entourent, l’eau, l’air et les
sables, en écoutant exclusivement le son répété
du flux et du reflux, lui répondis-je, tu n’en
supporteras pas le langage, tu croiras y découvrir
une pensée qui t’accablera. Hier, au coucher du


soleil, j’ai eu cette sensation; elle m’a brisé.

- Oh&nbsp;! oui, parlons, dit-elle après une longue
pause. Aucun orateur n’est plus terrible. Je crois
découvrir les causes des harmonies qui nous
environnent, reprit-elle. Ce paysage, qui n’a que
trois couleurs tranchées, le jaune brillant des
sables, l’azur du ciel et le vert uni de la mer, est
grand sans être sauvage; il est immense, sans être
désert; il est monotone, sans être fatigant; il n’a
que trois éléments; il est varié.
- Les femmes seules savent rendre ainsi leurs
impressions, répondis-je, tu serais désespérante
pour un poète, chère âme que j’ai si bien
devinée&nbsp;!
- L’excessive chaleur du midi jette à ces trois
expressions de l’infini une couleur dévorante,
reprit Pauline en riant. Je conçois ici les poésies
et les passions de l’Orient.
- Et moi, j’y conçois le désespoir.
- Oui, dit-elle, cette dune est un cloître
sublime.

```
Nous entendîmes le pas pressé de notre guide;
```

il s’était endimanché. Nous lui adressâmes
quelques paroles insignifiantes; il crut voir que
nos dispositions d’âme avaient changé; et avec
cette réserve que donne le malheur, il garda le
silence. Quoique nous nous pressassions de
temps en temps la main pour nous avertir de la
mutualité de nos idées et de nos impressions,
nous marchâmes pendant une demi-heure en
silence, soit que nous fussions accablés par la
chaleur qui s’élançait en ondées brillantes du
milieu des sables, soit que la difficulté de la
marche employât notre attention. Nous allions en
nous tenant par la main, comme deux enfants;
nous n’eussions pas fait douze pas si nous nous
étions donné le bras. Le chemin qui mène au
bourg de Batz n’était pas tracé; il suffisait d’un
coup de vent pour effacer les marques que
laissaient les pieds de chevaux ou les jantes de
charrette; mais l’œil exercé de notre guide
reconnaissait à quelques fientes de bestiaux, à
quelques parcelles de crottin, ce chemin qui
tantôt descendait vers la mer, tantôt remontait
vers les terres au gré des pentes, ou pour tourner
des roches. À midi nous n’étions qu’à mi-chemin.


- Nous nous reposerons là-bas, dis-je en
montrant un promontoire composé de rochers
assez élevés pour faire supposer que nous y
trouverions une grotte.

En m’entendant, le pêcheur, qui avait suivi la
direction de mon doigt, hocha la tête, et me dit&nbsp;: –
Il y a là quelqu’un. Ceux qui viennent du bourg
de Batz au Croisic, ou du Croisic au bourg de
Batz, font tous un détour pour n’y point passer.

Les paroles de cet homme furent dites à voix
basse, et supposaient un mystère.

- Est-ce donc un voleur, un assassin&nbsp;?
Notre guide ne nous répondit que par une
aspiration creusée qui redoubla notre curiosité.
- Mais, si nous y passons, nous arrivera-t-il
quelque malheur&nbsp;?
- Oh&nbsp;! non.
- Y passerez-vous avec nous&nbsp;?
- Non, monsieur.
- Nous irons donc, si vous nous assurez qu’il
n’y a nul danger pour nous.


- Je ne dis pas cela, répondit vivement le
pêcheur. Je dis seulement que celui qui s’y trouve
ne vous dira rien et ne vous fera aucun mal. Oh&nbsp;!
mon Dieu, il ne bougera seulement pas de sa
place.
- Qui est-ce donc&nbsp;?
- Un homme&nbsp;!
Jamais deux syllabes ne furent prononcées
d’une façon si tragique. En ce moment nous
étions à une vingtaine de pas de ce récif dans
lequel se jouait la mer; notre guide prit le chemin
qui entourait les rochers; nous continuâmes droit
devant nous; mais Pauline me prit le bras. Notre
guide hâta le pas, afin de se trouver en même
temps que nous à l’endroit où les deux chemins
se rejoignaient. Il supposait sans doute qu’après
avoir vu l’homme, nous irions d’un pas pressé.
Cette circonstance alluma notre curiosité, qui
devint alors si vive, que nos cœurs palpitèrent
comme si nous eussions éprouvé un sentiment de
peur. Malgré la chaleur du jour et l’espèce de
fatigue que nous causait la marche dans les
sables, nos âmes étaient encore livrées à la


mollesse indicible d’une harmonieuse extase;
elles étaient pleines de ce plaisir pur qu’on ne
saurait peindre qu’en le comparant à celui qu’on
ressent en écoutant quelque délicieuse musique,
l’andiamo mio ben de Mozart. Deux sentiments
purs qui se confondent, ne sont-ils pas comme
deux belles voix qui chantent&nbsp;? Pour pouvoir bien
apprécier l’émotion qui vint nous saisir, il faut
donc partager l’état à demi voluptueux dans
lequel nous avaient plongés les événements de
cette matinée. Admirez pendant longtemps une
tourterelle aux jolies couleurs, posée sur un
souple rameau, près d’une source, vous jetterez
un cri de douleur en voyant tomber sur elle un
émouchet qui lui enfonce ses griffes d’acier
jusqu’au cœur et l’emporte avec la rapidité
meurtrière que la poudre communique au boulet.
Quand nous eûmes fait un pas dans l’espace qui
se trouvait devant la grotte, espèce d’esplanade
située à cent pieds au-dessus de l’Océan, et
défendue contre ses fureurs par une cascade de
rochers abrupts, nous éprouvâmes un
frémissement électrique assez semblable au
sursaut que cause un bruit soudain au milieu


d’une nuit silencieuse. Nous avions vu, sur un
quartier de granit, un homme assis qui nous avait
regardés. Son coup d’œil, semblable à la flamme
d’un canon, sortit de deux yeux ensanglantés, et
son immobilité stoïque ne pouvait se comparer
qu’à l’inaltérable attitude des piles granitiques
qui l’environnaient. Ses yeux se remuèrent par un
mouvement lent, son corps demeura fixe, comme
s’il eût été pétrifié; puis, après nous avoir jeté ce
regard qui nous frappa violemment, il reporta ses
yeux sur l’étendue de l’Océan, et la contempla
malgré la lumière qui en jaillissait, comme on dit
que les aigles contemplent le soleil, sans baisser
ses paupières, qu’il ne releva plus. Cherchez à
vous rappeler, mon cher oncle, une de ces vieilles
truisses de chêne, dont le tronc noueux, ébranché
de la veille, s’élève fantastiquement sur un
chemin désert, et vous aurez une image vraie de
cet homme. C’était des formes herculéennes
ruinées, un visage de Jupiter olympien, mais
détruit par l’âge, par les rudes travaux de la mer,
par le chagrin, par une nourriture grossière, et
comme noirci par un éclat de foudre. En voyant
ses mains poilues et dures, j’aperçus des nerfs qui


ressemblaient à des veines de fer. D’ailleurs, tout
en lui dénotait une constitution vigoureuse. Je
remarquai dans un coin de la grotte une assez
grande quantité de mousse, et sur une grossière
tablette taillée par le hasard au milieu du granit,
un pain rond cassé qui couvrait une cruche de
grès. Jamais mon imagination, quand elle me
reportait vers les déserts où vécurent les premiers
anachorètes de la chrétienté, ne m’avait dessiné
de figure plus grandement religieuse ni plus
horriblement repentante que l’était celle de cet
homme. Vous qui avez pratiqué le confessionnal,
mon cher oncle, vous n’avez jamais peut-être vu
un si beau remords, mais ce remords était noyé
dans les ondes de la prière, la prière continue
d’un muet désespoir. Ce pêcheur, ce marin, ce
Breton grossier était sublime par un sentiment
inconnu. Mais ces yeux avaient-ils pleuré&nbsp;? Cette
main de statue ébauchée avait-elle frappé&nbsp;? Ce
front rude, empreint de probité farouche, et sur
lequel la force avait néanmoins laissé les vestiges
de cette douceur qui est l’apanage de toute force
vraie, ce front sillonné de rides, était-il en
harmonie avec un grand cœur&nbsp;? Pourquoi cet


homme dans le granit&nbsp;? Pourquoi ce granit dans
cet homme&nbsp;? Où était l’homme, où était le
granit&nbsp;? Il nous tomba tout un monde de pensées
dans la tête. Comme l’avait supposé notre guide,
nous passâmes en silence, promptement, et il
nous revit émus de terreur ou saisis
d’étonnement, mais il ne s’arma point contre
nous de la réalité de ses prédictions.

- Vous l’avez vu&nbsp;? dit-il.
- Quel est cet homme&nbsp;? dis-je.
- On l’appelle l’Homme-au-vœu.
Vous figurez-vous bien à ce mot le
mouvement par lequel nos deux têtes se
tournèrent vers notre pêcheur&nbsp;! C’était un homme
simple; il comprit notre muette interrogation, et
voici ce qu’il nous dit dans son langage, auquel je
tâche de conserver son allure populaire.
- Madame, ceux du Croisic comme ceux de
Batz croient que cet homme est coupable de
quelque chose, et fait une pénitence ordonnée par
un fameux recteur auquel il est allé se confesser
plus loin que Nantes. D’autres croient que


Cambremer, c’est son nom, a une mauvaise
chance qu’il communique à qui passe sous son
air. Aussi plusieurs, avant de tourner sa roche,
regardent-ils d’où vient le vent&nbsp;! S’il est de
galerne, dit-il en nous montrant l’ouest, ils ne
continueraient pas leur chemin quand il s’agirait
d’aller quérir un morceau de la vraie croix; ils
retournent, ils ont peur. D’autres, les riches du
Croisic, disent que Cambremer a fait un vœu,
d’où son nom d’Homme-au-vœu. Il est là nuit et
jour, sans en sortir. Ces dires ont une apparence
de raison. Voyez-vous, dit-il en se retournant
pour nous montrer une chose que nous n’avions
pas remarquée, il a planté là, à gauche, une croix
de bois pour annoncer qu’il s’est mis sous la
protection de Dieu, de la sainte Vierge et des
saints. Il ne se serait pas sacré comme ça, que la
frayeur qu’il donne au monde, fait qu’il est là en
sûreté comme s’il était gardé par de la troupe. Il
n’a pas dit un mot depuis qu’il s’est enfermé en
plein air; il se nourrit de pain et d’eau que lui
apporte tous les matins la fille de son frère, une
petite tronquette de douze ans à laquelle il a
laissé ses biens, et qu’est une jolie créature,


douce comme un agneau, une bien mignonne
fille, bien plaisante. Elle vous a, dit-il en
montrant son pouce, des yeux bleus longs comme
ça, sous une chevelure de chérubin. Quand on lui
demande&nbsp;: «&nbsp;Dis donc, Pérotte&nbsp;?... (Ça veut dire
chez nous Pierrette, fit-il en s’interrompant; elle
est vouée à saint Pierre, Cambremer s’appelle
Pierre, il a été son parrain.) – Dis donc, Pérotte,
reprit-il, qué qui te dit ton oncle&nbsp;? – Il ne me dit
rin, qu’elle répond, rin du tout, rin – Eh&nbsp;! ben,
qué qu’il te fait&nbsp;? – Il m’embrasse au front le
dimanche. – Tu n’en as pas peur&nbsp;? – Ah&nbsp;! ben,
qu’a dit, il est mon parrain. Il n’a pas voulu
d’autre personne pour lui apporter à manger.&nbsp;»
Pérotte prétend qu’il sourit quand elle vient, mais
autant dire un rayon de soleil dans la brouine, car
on dit qu’il est nuageux comme un brouillard.

- Mais, lui dis-je, vous excitez notre curiosité
sans la satisfaire. Savez-vous ce qui l’a conduit
là&nbsp;? Est-ce le chagrin, est-ce le repentir, est-ce
une manie, est-ce un crime, est-ce...
- Eh&nbsp;! monsieur, il n’y a guère que mon père
et moi qui sachions la vérité de la chose. Défunt


ma mère servait un homme de justice à qui
Cambremer a tout dit par ordre du prêtre qui ne
lui a donné l’absolution qu’à cette condition-là, à
entendre les gens du port. Ma pauvre mère a
entendu Cambremer sans le vouloir, parce que la
cuisine du justicier était à côté de sa salle, elle a
écouté&nbsp;! Elle est morte; le juge qu’a écouté est
défunt aussi. Ma mère nous a fait promettre, à
mon père et à moi, de n’en rin afférer aux gens du
pays, mais je puis vous dire à vous que le soir où
ma mère nous a raconté ça, les cheveux me
grésillaient dans la tête.

- Hé&nbsp;! bien, dis-nous ça, mon garçon, nous
n’en parlerons à personne.

Le pêcheur nous regarda, et continua ainsi&nbsp;:
Pierre Cambremer, que vous avez vu là, est l’aîné
des Cambremer, qui de père en fils sont marins;
leur nom le dit, la mer a toujours plié sous eux.
Celui que vous avez vu s’était fait pêcheur à
bateaux. Il avait donc des barques, allait pêcher la
sardine, il pêchait aussi le haut poisson, pour les
marchands. Il aurait armé un bâtiment et pêché la
morue, s’il n’avait pas tant aimé sa femme, qui


était une belle femme, une Brouin de Guérande,
une fille superbe, et qui avait bon cœur. Elle
aimait tant Cambremer, qu’elle n’a jamais voulu
que son homme la quittât plus du temps
nécessaire à la pêche aux sardines. Ils
demeuraient là-bas, tenez&nbsp;! dit le pêcheur en
montant sur une éminence pour nous montrer un
îlot dans la petite méditerranée qui se trouve entre
les dunes où nous marchions et les marais salants
de Guérande, voyez-vous cette maison&nbsp;? Elle était
à lui. Jacquette Brouin et Cambremer n’ont eu
qu’un enfant, un garçon qu’ils ont aimé... comme
quoi dirai-je&nbsp;? dam&nbsp;! comme on aime un enfant
unique; ils en étaient fous. Leur petit Jacques
aurait fait, sous votre respect, dans la marmite
qu’ils auraient trouvé que c’était du sucre.
Combien donc que nous les avons vus de fois, à
la foire, achetant les plus belles berloques pour
lui&nbsp;! C’était de la déraison, tout le monde le leur
disait. Le petit Cambremer, voyant que tout lui
était permis, est devenu méchant comme un âne
rouge. Quand on venait dire au père Cambremer&nbsp;:
«&nbsp;Votre fils a manqué tuer le petit un tel&nbsp;!&nbsp;» il riait
et disait&nbsp;: – «&nbsp;Bah&nbsp;! ce sera un fier marin&nbsp;! il
commandera les flottes du roi.&nbsp;» Un autre&nbsp;: –
«&nbsp;Pierre Cambremer, savez-vous que votre gars a
crevé l’œil de la petite Pougaud&nbsp;! – Il aimera les
filles&nbsp;», disait Pierre. Il trouvait tout bon. Alors
mon petit mâtin, à dix ans, battait tout le monde
et s’amusait à couper le cou aux poules, il
éventrait les cochons, enfin il se roulait dans le
sang comme une fouine. – «&nbsp;Ce sera un fameux
soldat&nbsp;! disait Cambremer, il a goût au sang.&nbsp;»
Voyez-vous, moi, je me suis souvenu de tout ça,
dit le pêcheur. Et Cambremer aussi, ajouta-t-il
après une pause. À quinze ou seize ans, Jacques
Cambremer était... quoi&nbsp;? un requin. Il allait
s’amuser à Guérande, ou faire le joli cœur à
Savenay. Fallait des espèces. Alors il se mit à
voler sa mère, qui n’osait en rien dire à son mari.
Cambremer était un homme probe à faire vingt
lieues pour rendre à quelqu’un deux sous qu’on
lui aurait donnés de trop dans un compte. Enfin,
un jour, la mère fut dépouillée de tout. Pendant
une pêche de son père, le fils emporta le buffet, la
mette, les draps, le linge, ne laissa que les quatre
murs, il avait tout vendu pour aller faire ses
frigousses à Nantes. La pauvre femme en a pleuré


pendant des jours et des nuits. Fallait dire ça au
père à son retour, elle craignait le père, pas pour
elle, allez&nbsp;! Quand Pierre Cambremer revint, qu’il
vit sa maison garnie des meubles que l’on avait
prêtés à sa femme, il dit&nbsp;: «&nbsp;Qu’est-ce que c’est
que ça?&nbsp;» La pauvre femme était plus morte que
vive, elle dit&nbsp;: – «&nbsp;Nous avons été volés. – Où
donc est Jacques&nbsp;? – Jacques, il est en riolle&nbsp;!&nbsp;»
Personne ne savait où le drôle était allé. «&nbsp;Il
s’amuse trop&nbsp;!&nbsp;» dit Pierre. Six mois après, le
pauvre père sut que son fils allait être pris par la
justice à Nantes. Il fait la route à pied, y va plus
vite que par mer, met la main sur son fils et
l’amène ici. Il ne lui demanda pas&nbsp;: «&nbsp;Qu’as-tu
fait&nbsp;?&nbsp;» Il lui dit&nbsp;: «&nbsp;Si tu ne te tiens pas sage deux
ans ici avec ta mère et avec moi, allant à la pêche
et te conduisant comme un honnête homme, tu
auras affaire à moi.&nbsp;» L’enragé, comptant sur la
bêtise de ses père et mère, lui a fait la grimace.
Pierre, là-dessus, lui flanque une mornifle qui
vous a mis Jacques au lit pour six mois. La
pauvre mère se mourait de chagrin. Un soir, elle
dormait paisiblement à côté de son mari, elle
entend du bruit, se lève, elle reçoit un coup de


couteau dans le bras. Elle crie, on cherche de la
lumière. Pierre Cambremer voit sa femme
blessée; il croit que c’est un voleur, comme s’il y
en avait dans notre pays, où l’on peut porter sans
crainte dix mille francs en or, du Croisic à Saint-
Nazaire, sans avoir à s’entendre demander ce
qu’on a sous le bras. Pierre cherche Jacques, il ne
trouve point son fils. Le matin ce monstre-là n’a-
t-il pas eu le front de revenir en disant qu’il était
allé à Batz. Faut vous dire que sa mère ne savait
où cacher son argent. Cambremer, lui, mettait le
sien chez monsieur Dupotet du Croisic. Les folies
de leur fils leur avaient mangé des cent écus, des
cent francs, des louis d’or, ils étaient quasiment
ruinés, et c’était dur pour des gens qui avaient
aux environs de douze mille livres, compris leur
îlot. Personne ne sait ce que Cambremer a donné
à Nantes pour ravoir son fils. Le guignon
ravageait la famille. Il était arrivé des malheurs
au frère de Cambremer, qui avait besoin de
secours. Pierre lui disait pour le consoler que
Jacques et Pérotte (la fille au cadet Cambremer)
se marieraient. Puis, pour lui faire gagner son
pain, il l’employait à la pêche; car Joseph


Cambremer en était réduit à vivre de son travail.
Sa femme avait péri de la fièvre, il fallait payer
les mois de nourrice de Pérotte. La femme de
Pierre Cambremer devait une somme de cent
francs à diverses personnes pour cette petite, du
linge, des hardes, et deux ou trois mois à la
grande Frelu qu’avait un enfant de Simon Gaudry
et qui nourrissait Pérotte. La Cambremer avait
cousu une pièce d’Espagne dans la laine de son
matelas, en mettant dessus&nbsp;: À Perotte. Elle avait
reçu beaucoup d’éducation, elle écrivait comme
un greffier, et avait appris à lire à son fils, c’est
ce qui l’a perdu. Personne n’a su comment ça
s’est fait, mais ce gredin de Jacques avait flairé
l’or, l’avait pris et était allé riboter au Croisic. Le
bonhomme Cambremer, par un fait exprès,
revenait avec sa barque chez lui. En abordant il
voit flotter un bout de papier, le prend, l’apporte
à sa femme qui tombe à la renverse en
reconnaissant ses propres paroles écrites.
Cambremer ne dit rien, va au Croisic, apprend là
que son fils est au billard; pour lors, il fait
demander la bonne femme qui tient le café, et lui
dit&nbsp;: – «&nbsp;J’avais dit à Jacques de ne pas se servir
d’une pièce d’or avec quoi il vous paiera;
rendez-la-moi, j’attendrai sur la porte, et vous
donnerai de l’argent blanc pour.&nbsp;» La bonne
femme lui apporta la pièce. Cambremer la prend
en disant&nbsp;: «&nbsp;Bon&nbsp;!&nbsp;» et revient chez lui. Toute la
ville a su cela. Mais voilà ce que je sais et ce dont
les autres ne font que de se douter en gros. Il dit à
sa femme d’approprier leur chambre, qu’est par
bas; il fait du feu dans la cheminée, allume deux
chandelles, place deux chaises d’un côté de l’âtre,
et met de l’autre côté un escabeau. Puis dit à sa
femme de lui apprêter ses habits de noces, en lui
commandant de pouiller les siens. Il s’habille.
Quand il est vêtu, il va chercher son frère, et lui
dit de faire le guet devant la maison pour l’avertir
s’il entendait du bruit sur les deux grèves, celle-ci
et celle des marais de Guérande. Il rentre quand il
juge que sa femme est habillée, il charge un fusil
et le cache dans le coin de la cheminée. Voilà
Jacques qui revient; il revient tard; il avait bu et
joué jusqu’à dix heures; il s’était fait passer à la
pointe de Carnouf. Son oncle l’entend héler, va le
chercher sur la grève des marais, et le passe sans
rien dire. Quand il entre, son père lui dit&nbsp;:



«&nbsp;Assieds-toi là, en lui montrant l’escabeau. Tu
es, dit-il, devant ton père et ta mère que tu as
offensés, et qui ont à te juger.&nbsp;» Jacques se mit à
beugler, parce que la figure de Cambremer était
tortillée d’une singulière manière. La mère était
roide comme une rame. «&nbsp;Si tu cries, si tu bouges,
si tu ne te tiens pas comme un mât sur ton
escabeau, dit Pierre en l’ajustant avec son fusil, je
te tue comme un chien.&nbsp;» Le fils devint muet
comme un poisson; la mère n’a rien dit. «&nbsp;Voilà,
dit Pierre à son fils, un papier qui enveloppait une
pièce d’or espagnole; la pièce d’or était dans le
lit de ta mère; ta mère seule savait l’endroit où
elle l’avait mise; j’ai trouvé le papier sur l’eau en
abordant ici; tu viens de donner ce soir cette
pièce d’or espagnole à la mère Fleurant, et ta
mère n’a plus vu sa pièce dans son lit. Explique-
toi.&nbsp;» Jacques dit qu’il n’avait pas pris la pièce de
sa mère, et que cette pièce lui était restée de
Nantes. «&nbsp;Tant mieux, dit Pierre. Comment peux-
tu nous prouver cela&nbsp;? – Je l’avais. – Tu n’as pas
pris celle de ta mère&nbsp;? – Non. – Peux-tu le jurer
sur ta vie éternelle&nbsp;?&nbsp;» Il allait le jurer; sa mère
leva les yeux sur lui et lui dit&nbsp;: «&nbsp;Jacques, mon
enfant, prends garde, ne jure pas si ce n’est pas
vrai; tu peux t’amender, te repentir; il est temps
encore.&nbsp;» Et elle pleura. «&nbsp;Vous êtes une ci et une
ça, lui dit-il, qu’avez toujours voulu ma perte.&nbsp;»
Cambremer pâlit et dit&nbsp;: «&nbsp;Ce que tu viens de dire
à ta mère grossira ton compte. Allons au fait.
Jures-tu&nbsp;? – Oui. – Tiens, dit-il, y avait-il sur ta
pièce cette croix que le marchand de sardines qui
me l’a donnée avait faite sur la nôtre&nbsp;?&nbsp;» Jacques
se dégrisa et pleura. «&nbsp;Assez causé, dit Pierre. Je
ne te parle pas de ce que tu as fait avant cela, je
ne veux pas qu’un Cambremer soit fait mourir sur
la place du Croisic. Fais tes prières, et dépêchons-
nous&nbsp;! Il va venir un prêtre pour te confesser.&nbsp;»
La mère était sortie, pour ne pas entendre
condamner son fils. Quand elle fut dehors,
Cambremer l’oncle vint avec le recteur de Piriac,
auquel Jacques ne voulut rien dire. Il était malin,
il connaissait assez son père pour savoir qu’il ne
le tuerait pas sans confession. «&nbsp;Merci, excusez-
nous, monsieur, dit Cambremer au prêtre, quand
il vit l’obstination de Jacques. Je voulais donner
une leçon à mon fils et vous prier de n’en rien
dire. – Toi, dit-il à Jacques, si tu ne t’amendes
pas, la première fois ce sera pour de bon, et j’en
finirai sans confession.&nbsp;» Il l’envoya se coucher.
L’enfant crut cela et s’imagina qu’il pourrait se
remettre avec son père. Il dormit. Le père veilla.
Quand il vit son fils au fin fond de son sommeil,
il lui couvrit la bouche avec du chanvre, la lui
banda avec un chiffon de voile bien serré; puis il
lui lia les mains et les pieds. Il rageait, il pleurait
du sang, disait Cambremer au justicier. Que
voulez-vous&nbsp;! La mère se jeta aux pieds du père.
«&nbsp;Il est jugé, qu’il dit, tu vas m’aider à le mettre
dans la barque.&nbsp;» Elle s’y refusa. Cambremer l’y
mit tout seul, l’y assujettit au fond, lui mit une
pierre au cou, sortit du bassin, gagna la mer, et
vint à la hauteur de la roche où il est. Pour lors, la
pauvre mère, qui s’était fait passer ici par son
beau-frère, eut beau crier grâce&nbsp;! ça servit comme
une pierre à un loup. Il y avait de la lune, elle a
vu le père jetant à la mer son fils qui lui tenait
encore aux entrailles, et comme il n’y avait pas
d’air, elle a entendu blouf&nbsp;! puis rin, ni trace, ni
bouillon; la mer est d’une fameuse garde, allez&nbsp;!
En abordant là pour faire taire sa femme qui
gémissait, Cambremer la trouva quasi morte, il


fut impossible aux deux frères de la porter, il a
fallu la mettre dans la barque qui venait de servir
au fils, et ils l’ont ramenée chez elle en faisant le
tour par la passe du Croisic. Ah&nbsp;! ben, la belle
Brouin, comme on l’appelait, n’a pas duré huit
jours; elle est morte en demandant à son mari de
brûler la damnée barque. Oh&nbsp;! il l’a fait. Lui il est
devenu tout chose, il savait plus ce qu’il voulait;
il fringalait en marchant comme un homme qui
ne peut pas porter le vin. Puis il a fait un voyage
de dix jours, et est revenu se mettre où vous
l’avez vu, et, depuis qu’il y est, il n’a pas dit une
parole.

Le pêcheur ne mit qu’un moment à nous
raconter cette histoire et nous la dit plus
simplement encore que je ne l’écris. Les gens du
peuple font peu de réflexions en contant, ils
accusent le fait qui les a frappés, et le traduisent
comme ils le sentent. Ce récit fut aussi aigrement
incisif que l’est un coup de hache.

- Je n’irai pas à Batz, dit Pauline en arrivant
au contour supérieur du lac.

```
Nous revînmes au Croisic par les marais
```

salants, dans le dédale desquels nous conduisit le
pêcheur, devenu comme nous silencieux. La
disposition de nos âmes était changée. Nous
étions tous deux plongés en de funestes
réflexions, attristés par ce drame qui expliquait le
rapide pressentiment que nous en avions eu à
l’aspect de Cambremer. Nous avions l’un et
l’autre assez de connaissance du monde pour
deviner de cette triple vie tout ce que nous en
avait tu notre guide. Les malheurs de ces trois
êtres se reproduisaient devant nous comme si
nous les avions vus dans les tableaux d’un drame
que ce père couronnait en expiant son crime
nécessaire. Nous n’osions regarder la roche où
était l’homme fatal qui faisait peur à toute une
contrée. Quelques nuages embrumaient le ciel;
des vapeurs s’élevaient à l’horizon, nous
marchions au milieu de la nature la plus âcrement
sombre que j’aie jamais rencontrée. Nous
foulions une nature qui semblait souffrante,
maladive; des marais salants, qu’on peut à bon
droit nommer les écrouelles de la terre. Là, le sol
est divisé en carrés inégaux de forme, tous
encaissés par d’énormes talus de terre grise, tous


pleins d’une eau saumâtre, à la surface de
laquelle arrive le sel. Ces ravins faits à main
d’hommes sont intérieurement partagés en plates-
bandes, le long desquelles marchent des ouvriers
armés de longs râteaux, à l’aide desquels ils
écrèment cette saumure, et amènent sur des
plates-formes rondes pratiquées de distance en
distance ce sel quand il est bon à mettre en
mulons. Nous côtoyâmes pendant deux heures ce
triste damier, où le sel étouffe par son abondance
la végétation, et où nous n’apercevions de loin en
loin que quelques paludiers, nom donné à ceux
qui cultivent le sel. Ces hommes, ou plutôt ce
clan de Bretons porte un costume spécial, une
jaquette blanche assez semblable à celle des
brasseurs. Ils se marient entre eux. Il n’y a pas
d’exemple qu’une fille de cette tribu ait épousé
un autre homme qu’un paludier. L’horrible aspect
de ces marécages, dont la boue était
symétriquement ratissée, et de cette terre grise
dont a horreur la flore bretonne, s'harmoniait
avec le deuil de notre âme. Quand nous arrivâmes
à l’endroit où l’on passe le bras de mer formé par
l’irruption des eaux dans ce fond, et qui sert sans


doute à alimenter les marais salants, nous
aperçûmes avec plaisir les maigres végétations
qui garnissent les sables de la plage. Dans la
traversée, nous aperçûmes au milieu du lac l’île
où demeurent les Cambremer; nous détournâmes
la tête.

En arrivant à notre hôtel, nous remarquâmes
un billard dans une salle basse, et quand nous
apprîmes que c’était le seul billard public qu’il y
eût au Croisic, nous fîmes nos apprêts de départ
pendant la nuit; le lendemain nous étions à
Guérande. Pauline était encore triste, et moi je
ressentais déjà les approches de cette flamme qui
me brûle le cerveau. J’étais si cruellement
tourmenté par les visions que j’avais de ces trois
existences, qu’elle me dit&nbsp;: – Louis, écris cela, tu
donneras le change à la nature de cette fièvre.

Je vous ai donc écrit cette aventure, mon cher
oncle; mais elle m’a déjà fait perdre le calme que
je devais à mes bains et à notre séjour ici.

```
Paris, 20 novembre 1834.
```
